
\section{Texto}
\begin{verse}

	\flagverse{\textbf{1}}víṣṇor nú kaṃ vīr\textsubscript{í}yāṇi prá vocaṃ\hspace{5pt}
	yáḥ pā́rthivāni vimamé rájāṃsi |\\
	yó áskabhāyad úttaraṃ sadhásthaṃ\hspace{5pt}
	vicakramāṇás trẽdhórugāyáḥ ||

	\flagverse{\textbf{2}}prá tád víṣṇu stavate vīr\textsubscript{í}yeṇa\hspace{5pt}
	mr̥gó ná bhīmáḥ kucaró giriṣṭhā́ḥ |\\
	yásyorúṣu triṣú vikrámaṇeṣu\hspace{5pt}
	adhikṣiyánti bhúvanāni víśvā ||

	\flagverse{\textbf{3}}prá víṣṇave · śūṣám etu mánma\hspace{5pt}
	girikṣíta urugāyā́ya vŕ̥ṣṇe |\\
	yá idáṃ dīrghám práyataṃ sadhástham\hspace{5pt}
	éko vimamé tribhír ít padébhiḥ ||

	\flagverse{\textbf{4}}yásya trī́ pūrṇā́ mádhunā padā́ni\hspace{5pt}
	ákṣīyamāṇā svadháyā mádanti |\\
	yá u tridhā́tu pr̥thivī́m utá dyā́m\hspace{5pt}
	éko dādhā́ra bhúvanāni víśvā ||

	\flagverse{\textbf{5}}tád asya priyám abhí pā́tho aśyāṃ\hspace{5pt}
	náro yátra devayávo mádanti |\\
	urukramásya sá hí bándhur itthā́\hspace{5pt}
	víṣṇoḥ padé paramé mádhva útsaḥ ||

	\flagverse{\textbf{6}}tā́ vāṃ vā́stūni uśmasi gámadhyai\hspace{5pt}
	yátra gā́vo bhū́riśr̥ṅgā ayā́saḥ |\\
	átrā́ha tád urugāyásya vŕ̥ṣṇaḥ\hspace{5pt}
	paramám padám áva bhāti bhū́ri ||

\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}

विष्णो॒र्नु कं॑ वी॒र्या॑णि॒ प्र वो॑चं॒ यः पार्थि॑वानि विम॒मे रजां॑सि ।\\
यो अस्क॑भाय॒दुत्त॑रं स॒धस्थं॑ विचक्रमा॒णस्त्रे॒धोरु॑गा॒यः ॥१॥

प्र तद्विष्णु॑: स्तवते वी॒र्ये॑ण मृ॒गो न भी॒मः कु॑च॒रो गि॑रि॒ष्ठाः ।\\
यस्यो॒रुषु॑ त्रि॒षु वि॒क्रम॑णेष्वधिक्षि॒यन्ति॒ भुव॑नानि॒ विश्वा॑ ॥२॥

प्र विष्ण॑वे शू॒षमे॑तु॒ मन्म॑ गिरि॒क्षित॑ उरुगा॒याय॒ वृष्णे॑ ।\\
य इ॒दं दी॒र्घं प्रय॑तं स॒धस्थ॒मेको॑ विम॒मे त्रि॒भिरित्प॒देभि॑: ॥३॥

यस्य॒ त्री पू॒र्णा मधु॑ना प॒दान्यक्षी॑यमाणा स्व॒धया॒ मद॑न्ति ।\\
य उ॑ त्रि॒धातु॑ पृथि॒वीमु॒त द्यामेको॑ दा॒धार॒ भुव॑नानि॒ विश्वा॑ ॥४॥

तद॑स्य प्रि॒यम॒भि पाथो॑ अश्यां॒ नरो॒ यत्र॑ देव॒यवो॒ मद॑न्ति ।\\
उ॒रु॒क्र॒मस्य॒ स हि बन्धु॑रि॒त्था विष्णो॑: प॒दे प॑र॒मे मध्व॒ उत्स॑: ॥५॥

ता वां॒ वास्तू॑न्युश्मसि॒ गम॑ध्यै॒ यत्र॒ गावो॒ भूरि॑शृङ्गा अ॒यासः॑ ।\\
अत्राह॒ तदु॑रुगा॒यस्य॒ वृष्ण॑: पर॒मं प॒दमव॑ भाति॒ भूरि॑ ॥६॥

\end{sanskrit}
\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}Anuncio agora os feitos heroicos de Viṣṇu,\\
		que mediu completamente os reinos terrenos,\\
		que fez firmar o mais elevado assento\\
		tendo cruzado três vezes, ele, de largo caminho.

\flagverse{\textbf{2}}Assim, \vishnu{} é louvado pelos heroísmos,\\
		(que é) como animal assustador, vagueante, da montanha,\\
		(ele que) em cujas três largas trilhas\\
		fazem morada todas as criaturas.

\flagverse{\textbf{3}}Que para \vishnu{}...avance meu saber fortificante,\\
		para o touro que mora na montanha, de vasto passo,\\
		ele que esse longo e estendido local\\
		sozinho mediu completamente com só três passos.

\flagverse{\textbf{4}}ele cujos três passos, cheios de mel,\\
		inacabáveis pela sua natureza se deleitam;\\
		ele que triplamente, tanto terra e céu\\
		sozinho sustenta, bem como todas criaturas.

\flagverse{\textbf{5}}Possa eu alcançar sua querida morada\\
		onde homens que buscam deuses se deleitam;\\
		de fato, esse é o laço com o de largo andar,\\
		de \vishnu{} a fonte de mel no mais alto passo.

\flagverse{\textbf{6}}Às moradas de vós dois desejamos chegar,\\
		onde há vacas incansáveis de muitos chifres\\
		lá onde do touro de amplo caminho\\
		o extremo passo muito ilumina abaixo.

\end{verse}


\section{Comentários}
\textbf{Estrofe 1}:

%	víṣṇor nú kaṃ vīr\textsubscript{í}yāṇi prá vocaṃ\\
%	yáḥ pā́rthivāni vimamé rájāṃsi\\
%	yó áskabhāyad úttaraṃ sadhásthaṃ\\
%	vicakramāṇás trẽdhórugāyáḥ


\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{víṣṇor nú kaṃ vīr\textsubscript{í}yāṇi prá vocaṃ}: \textcite{JamisonComent}: ``\textit{The hymn begins with an almost exact echo of the famous opening pāda of the Indra hymn I.32 \emph{índrasya nú vīríāṇi prá vocaṃ}. In place of \emph{índrasya} we have \emph{víṣṇoḥ} and the missing syllabe is made up by inserting the fairly functionless particle \emph{kam} after \emph{nú}.}''
	\item \textit{kam}: partícula enfática que sempre segue \textit{nú, sú \emph{e} hí};  \ewa{1}{304--5} cf. 
		gr. κεν (νύ κεν);
		hit. -kan;
	\item \textit{vīr\textsubscript{í}yāṇi}: acu.neutr.pl de \textit{vīrýa/vīría} ``feito heroico''.
		O acento dessa forma é marcado no devanagari com um ``svarita isolado'':
		\begin{sanskrit}
			वी॒र्या॑णि
		\end{sanskrit};
		ie. entre o \textit{anudātta} e o \textit{svarita}, não há uma vogal para que o acento caia. Esse tipo de \textit{svarita} é semelhante a um acento circunflexo, posto que equivale a dizer que a forma propriamente dita corresponde a \emph{vī̠\textbf{ríā̀}ṇi}.
	\item \textit{vocaṃ}: inj. aor. 1ªsg. de \emph{vac} ``falar''; a forma é provavelmente a de um aoristo reduplicado temático *u̯e-u̯k\textsuperscript{u̯}-e-; \emph{vide} ava. \textit{vaoxəmā \emph{``nós esclarecemos''}; vaočat \emph{``ele  falou''}};
	\item \textit{vac}: \ewa{2}{489--91} *u̯ek\textsuperscript{u̯}-; 
		vários exemplos em avesta;
		parth. \textit{w'\v{č} ``falar''}
		gr. εἰπεῖν;
		ira. \textit{foccul} ``palavra'' (<*u̯ok\textsuperscript{u̯}-tlo-);
		aam. \textit{gewahenen} ``mencionar'';
		na. \textit{vāttr} ``testemunha''.
	\item \textit{vimamé}: ind.perf.méd.3ªsg. de \emph{ví mā} ``medir (completamente)'';
	\item \textit{mā}: \ewa{2}{341--3}; \liv{424--5}; 
		*meh₁,
		ava. \textit{fra-mīmaϑa} ``vós pondes em ordem'';
		avj. \textit{māta} ``construído'',
		\textit{ā-maiiā̊ṇte} ``eles devem se provar'';
		\textit{yaϑa(.)mąm} ``como medição'';
		pa. \textit{fra-māta} ``ordenado'';
		\textit{framānā-} ``ordem'' (vide pm. \textit{farmān} ``ordem'');
		lat. \textit{mētior} ``medir'';
		got. \textit{mel} ``tempo, hora'';
		aaa. \textit{māl} ``instante, ponto no tempo'';
		russ. \textit{méra} ``medida, régua'';
	\item \textit{áskabhāyad}: imperfeito do verbo deverbal \emph{skabhāy(á)-} ``firmar, sustentar'' (<*sk\textsubscript{e}bʰ-\son{n}H-i̯e- < *skebʰH- \liv{549--50}); vide a formação de presente do verbo de mesmo sentido \emph{skabh/skambh}: \emph{skabhnā́ti} (10.6.3) (<*sk\textsubscript{e}bʰ=né=H-); a forma \emph{skabh/skambh} aparentemente foi reformado na raiz em indo-iraniano por proximidade de sentido com \emph{stambh};
	\item \textit{skambh}: \ewa{2}{751--2} talvez ligado a lat. \textit{scamnum} ``banquinho'';
	\item \textit{<ẽ>}: grafa-se um /e/ com leitura dissilábica <ẽ> \cite[ii]{NootenHolland};
	\item \textit{tredhá}: forma adverbial ``três vezes, triplamente''; \cite[265--6]{Scarlata1999}.
	\item \textit{vicakramāṇás}: particípio perfeito médio de \emph{ví kram} ``atravessar, cruzar''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 2}:

%	prá tád víṣṇu stavate vīríyeṇa\\
%	mr̥gó ná bhīmáḥ kucaró giriṣṭhā́ḥ\\
%	yásyorúṣu triṣú vikrámaṇeṣu\\
%	adhikṣiyánti bhúvanāni víśvā

\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{stavate}: indicativo presente médio com valor passivo da raiz \textit{stu} ``louvar'';
	\item \textit{stu/stav}: \ewa{2}{757--8} *steu̯-,
		ava e avj. \textit{stūt-} ``cantiga, ladainha, litania'',
		\textit{staotar-} ``cantor de louvores'' (ved. \textit{stotár}),
		ava. \textit{stāumī/stāomī} ``louvar'',
		avj. \textit{staomi};
		hit. \textit{ištuu̯a-} ``se tornar óbvio'',
		\textit{ištuu̯āri-} ``é óbvio'';
		gr. στεũται ``anunciar solenemente, prometer'',
		gr.mic. \textit{<te-u-to->} nome próprio, talvez /steu̯tōr/;	
	\item \textit{tád}: ``assim''; comenta \textcite[32]{Macdonell1917}: ``\emph{tád}: o acusativo cognato refere-se aos poderes heroicos de \vishnu{}, atribuídos a ele na estrofe anterior'', apontando para sua gramática \cite[300]{Macdonell1993};
	\item \textit{mr̥gó ná bhīmáḥ kucaró giriṣṭhā́ḥ}: \textcite{JamisonComent}: ``\textit{The covert identification with Indra continues in pāda b, which is identical to X.180.2a, where Indra is the referent.}''
	\item \textit{kucará-}: por curiosidade: também usado para designar estrelas fixas; isto é, ``que anda lentamente / discretamente''; a palavra se constrói com um pronome interrogativo \textit{kú-} (\ewa{1}{359} 
		*k\textsuperscript{u̯}u- 
		lat. \textit{nē-cubi, ali-cubi > ubi};
		ingla. \textit{hū} ``como?'';
		lit. \textit{kur} ``onde, donde?'') e com a raiz \textit{car/cal} ``andar'';
	\item \textit{girí}: \ewa{1}{487} *g\textsuperscript{u̯}r̥H-i-; talvez um locativo singular hipostasiado *g\textsuperscript{u̯}r̥H-í \apud[122]{Leukart1994}{Scarlata1999}; cf.
		avj. \textit{gairi-} ``montanha'';
		alb. \textit{gur} ``pedra'';
		ocs. \textit{gora} ``montanha'';
		lit. \textit{girià} ``bosque'';
		a formação original *g\textsuperscript{u̯}r̥-H- talvez esteja ligada a gr. βορέας e illyr. \textit{bora} ``montanha'' em nomes;
	\item \textit{giriṣṭhā́:} composto de \textit{giri} ``montanha'' e a raiz verbal \textit{sthā} \cite[647]{Scarlata1999}.
	\item \textit{\emph{Métrica em} yásyorúṣu triṣú vikrámaṇeṣu}: cadência incomum:
		\exg.\label{cadenciaincomum}yá syo rú ṣu tri ṣú vi \emph{krá} \emph{ma} \textit{ṇe} \emph{ṣu}\\
		{\longa} {\longa} {\brevis} {\brevis\ ǁ}  {\brevis} {\brevis} {\longa\ \svert} {\brevis} {\brevis} {\longa} {\brevis}\\
		yásyorúṣu ǁ triṣú vi \svert{} krámaṇeṣu


	\item \textit{kṣi}: \ewa{1}{427} (KSAY\textsubscript{2})
		*tk̑ei̯;
		ava. \textit{šaēitī} ``mora'',
		\textit{šiieṇti} ``eles estão ao lado de alguém'';
		gr.mic. \textit{<ki-ti-je-si- /ktijensi/} ``eles moram'',
		gr. κτίζειν, κτίσσαι ``estabelecer'',  
		\textit{κτίμενος} ``onde se vive'';
		lat. \textit{situs} ``localizado'',
		\textit{situs} (-u-) ``lugar'';
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:

%	prá víṣṇave · śūṣám etu mánma\\
	%	Que para Vishnu...avance meu saber fortificante,\\
%	girikṣíta urugāyā́ya vŕ̥ṣṇe\\
	%	para o touro que mora na montanha, de vasto passo,\\
%	yá idáṃ dīrghám práyataṃ sadhástham\\
	%	ele que esse longo e extendido local
%	éko vimamé tribhír ít padébhiḥ
	%	sozinho mediu completamente com só três passos.

\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{\emph{Metro em:} prá víṣṇave · śūṣám etu mánma}:
	aqui há duas soluções possíveis: ou o metro aqui é irregular e o verso é um decassílabo do tipo \textit{Virāṭsthānā} \ref{viratsthana} ou \textit{śūṣám} deve ser lido \textit{śũṣám} como em \ref{zUSam}
		\ex.	\ag.\label{viratsthana}prá víṣ ṇa ve · śū ṣám e tu mán ma\\
			{\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa} {ǁ} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis}\\
			prá víṣṇave ǁ śū \svert{} ṣám etu mánma
			\bg.\label{zUSam}prá víṣ ṇa ve śũ ṣáṃ e tu mán ma\\
			{\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa\ ǁ} {\brevis\ \brevis} {\longa\ \svert} {\brevis} {\longa} {\brevis} {\longa}\\
			prá víṣṇave ǁ śũṣáṃ \svert{} etu mánma


	\item \textit{etu}: impv. 3ª sg. de \textit{i} ‘ir’, classe II. A forma scr. \textit{etu} deve-se ao desenvolvimento pie. *h₁ei̯-tu > piir. *ai̯-tu > scr. \textit{e-tu}. Cognatos sobejam, e.g. lat. \textit{eō} (< *h₁ei̯-o-h₂), pa. \textit{aitiy}, eslav.a. \textit{iti} (> russ. идти), gr. εἶμι (< *h₁ei̯-mi), lit. \textit{eĩti} etc.;
	\item \textit{girikṣít}: composto de \textit{giri} ``montanha'' mais forma consonantal da raiz \textit{kṣay} ``morar'' \cite[95]{Scarlata1999}.
	\item \textit{urugāyā́ya}: a título de curiosidade, \sayana lê \textit{urugāyá} como ``vastamente cantado'', o que não condiz com a leitura que adotamos, nem com a de Yāska, aliás, o qual glosa por \textit{mahāgati} ``de largo caminho'';
	\item \textit{ít}: partícula que reforça o numeral \textit{tribhiḥ};
	
	\item \textit{páda}: \ewa{2}{78--9} *pedó-,
		ava. \textit{pada-} ``pisada'';
		avj. \textit{paδa-} idem;
		pa. talvez \textit{patipadam kar} ``ser reestabelecido'';
		 \textit{garma-pada-} nome de estação ``pé-quente'';
		arm \textit{het} ``pegada, pisada'',
		na. \textit{fet} ``degrau''.
		Outros correlatos da raiz (\nil{526--40}):
		ved. \textit{pád} (nom. \textit{pā́t}) ``pé'';
		pa. \textit{pāda-},
		gr. πούς, dór. πώς (ποδ-);
		πεδίον ``superfície'';
		lat. \textit{pēs} (\textit{ped-}), 
		\textit{pēior}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}: 

%	yásya trī́ pūrṇā́ mádhunā padā́ni\\
	%	ele cujos três passos, cheios de mel,
%	ákṣīyamāṇā svadháyā mádanti\\
	%	inacabáveis pela sua natureza se deleitam;
%	yá u tridhā́tu pr̥thivī́m utá dyā́m\\
	%	ele que triplamente, tanto terra e céu
%	éko dādhā́ra bhúvanāni víśvā
	%	sozinho sustenta, bem como todas criaturas.

\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{pūrṇā́ mádhunā}: \textit{pr̥ / pur} + instr./gen. ``cheio de'';
	\item \textit{pūrṇá}: A forma desse particípio se deve ao desenvolvimento *pl̥h₁nós > piir. *\textit{pr̥Hnás} > scr. \textit{pūrṇá}. 
	Ressoantes silábicas “longas” – i.e., seguidas de laringal –, engendram \textit{īr} ou \textit{ūr} quando antepostas a consoantes, mas abreviam-se quando antepostas a vogal (e.g. scr. \textit{tirate} ‘superar’ < *tr̥\textbf{h₂}-é-). 
	A qualidade vocálica do reflexo \textit{ur} deve-se à presença de uma labial precedente (aqui: \textit{\textbf{p}ūrṇá}). 
	Cognatos sobejam, e.g. gr. πολύς (< *polh₁-ús), πλέων (< πλήον < *pleh₁-i̯os-), πλεῖστος (< *pleh₁-ist(h₂)o-), πίμπλημι (< *pi-pleh₁-mi, μ epentético por razões fonotáticas?);
	lat. \textit{plēnus} (< *pl̥h₁nós), \textit{plūs} (< *pl̥h₁-u-), -\textit{pleō} ‘encher’ (< pleh₁-i̯e/o-);
	ia. \textit{do-lin} ‘transbordar’;
	lit. \textit{pìlnas} (< *pī̀lnas);
	russ. \textit{pólnyj};
	gót. \textit{fulls},
	ingl. \textit{full},
	al. \textit{voll};
	fr. \textit{plein}, pt. \textit{cheio} (lat. /pl/ > pt. /ʃ/ por desenvolvimento fonológico regular) etc.
	\item \textit{pr̥th(i)vī́}: \ewa{2}{161--3} originalmente feminino de \textit{pr̥thú-} ``extenso'', como epíteto de terra, vide \ref{terraextensa}. A forma que aparece nesse hino seria derivada de *pl̥th₂-u̯-ih₂-, com a vocalização da laringal; \textit{pr̥thvī́} ``Terra'' é reconstruído em analogia à forma masculina.
		Ademais, cf. gr. πλατύς;
		lit. \textit{platùs}
		\footnote{Curiosidade: no Nirukta 1.14, Yāska responde a duas objeções sobre a etimologia de \textit{pr̥thivī}:\\
		``(Ele dizem)
		``Aliás, ficam fazendo considerações alguns sobre as palavras correntes''
		 de fato, é nas palavras correntes que está a investigação da conexão (etimológica).
		``Dizem que (o nome) terra (\textit{pr̥thivī́}) vem da estensão (\textit{prathana}). (Mas) quem a teria estendido? E aliás, qual seria a base?''
		(Em resposta dizemos) pois, de fato, é extensa de se ver, embora não por outrem (estendida).\\
		\textit{atha api niṣpanne abhivyāhāre abhivicārayanti| bhavati hi niṣpanne abhyvyāhāre yogaparīṣṭiḥ| prathanāt pr̥thivīty ahuḥ| ka enām aprathayiṣyat| kim ādhāraś ceti| atha vai darśanena pr̥thur aprathitā ced apy anyaiḥ|}}.
	 \exg.\label{terraextensa}ved. kṣā́m pr̥thvī́m\\
				avj. ząm pərəϑβīm\\
				terra extensa
	

	\item \textit{dādhāra}: perf. at. 3ª sg. de dhr̥- ``sustentar, segurar firme''. Salta aos olhos o redobro em -ā-, haja vista não se tratar de raiz com laringal em Anlaut: pie. *dʰer- :: perf. at. 3ª sg. *dʰe-dʰor-e > scr. †dadhāra. Grassmann faz a contraposição entre “starkem” (dādhā́r-, dādhár-) e “schwachem” Perfekt (dadhr̥-, dadr-). LIV (145s., nota 5): “Teilweise später zum redupl. Präs. umgebildet: 3p. dādhrati YVp, 3s. dādhrati JB. ``Daneben Medium dadhré ‘hält sich’ als Oppositionsbildung zum Präsens dhriyáte'' \cite[216--5]{Kummel2000}. 
	\item \textit{dhr̥}: \ewa{1}{778--9} vários correlatos em indoiraniano; *dʰer? talvez correlato de lit. \textit{derė́ti} ``caber'', \textit{darýti} ``fazer'', lat. \textit{firmus} (< *\textit{fermos}), scr. \textit{dhárman} (< pie. *dʰer-mo-).
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:

%	tád asya priyám abhí pā́tho aśyāṃ\\
	%	Possa eu alcançar sua querida morada
%	náro yátra devayávo mádanti\\
	%	onde homens que buscam deuses se deleitam;
%	urukramásya sá hí bándhur itthā́\\
	%	do de largo andar esse de fato é o laço,
%	víṣṇoḥ padé paramé mádhva útsaḥ
	%	no mais alto passo de \vishnu{} a fonte de mel.

\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{kram}: \liv{368s} raiz problemática, essa raiz parece estar restrita ao indo-iraniano, talvez advinda de algo como pie. *k(\textsuperscript{u̯})RemH-, cp. véd. ákramīt ‘pisou’, krā́mati, kramate ‘pisar’ (< *k(\textsuperscript{u̯})RḗmH-/k(\textsuperscript{u̯})RemH-).
	\item \textit{bándhu-}: \ewa{2}{208--9} ligado a algumas palavras de parentesco
				cf.
				gr. πενθερός etc.
				Da raiz *bʰendʰ;
				cf.
				avj. \textit{baṇdaiieiti} ``ele liga'',
					\textit{baṇda-} ``ligação, banda'',
				avj. e pa. \textit{basta-} ``ligado'';
				pa. \textit{ba\textsubscript{n}daka-} ``vassalo'';
				gr. πεῖσμα ``corda'' (< *p[\textsuperscript{h}]ént\textsuperscript{h}-sma);
				aaa. \textit{bintan} ``ligar'',
				got. \textit{bandi} ``laço''\footnote{Curiosidade: \textit{bándhu-} é utilizado nos Brāhmaṇa para denotar a ligação entre um evento mitológico e uma prática ritual.}.

\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 6}: 

%	tā́ vāṃ vā́stūni uśmasi gámadhyai\\
	%	Às moradas de vós dois desejamos ir,
%	yátra gā́vo bhū́riśr̥ṅgā ayā́saḥ\\
	%	onde estão as vacas incansáveis de muitos chifres
%	átrā́ha tád urugāyásya vŕ̥ṣṇaḥ\\
	%	lá mesmo do touro de largo caminho
%	paramám padám áva bhāti bhū́ri
	%	o extremo passo muito ilumina abaixo.
\begin{compactenum}[(i)]
	\item \textit{\emph{Métrica em} tā́ vāṃ vā́stūni uśmasi gámadhyai}: cadência incomum, mesma de \ref{cadenciaincomum}:
		\exg. tā́ vāṃ vā́s tū ni uś ma \emph{si} \emph{gá} \emph{ma} \emph{dhyai}\\
		{\longa} {\longa} {\longa} {\longa\ ǁ}  {\brevis} {\brevis} {\longa\ \svert} {\brevis} {\brevis} {\longa} {\brevis}\\
		tā́ vāṃ vā́stūni ǁ uśma \svert{} si gámadhyai


	\item \textit{uśmasi}: pres. 1ª pl. \textit{vaś-} ‘desejar’, classe II (< pie. *u̯ek̑-), complementado sintaticamente por \textit{gámadhyai}. A desinência \textit{-masi} para pres. 1ª pl. é tipicamente védica, cp. scr. cláss. \textit{-maḥ}. Cognatos incluem gr. ἑκών ‘de bom grado’ (< *u̯ek̑-ont-, reformulado de *u̯ek̑-at- < *u̯ek̑-\son{n}t-), av. \textit{vaštī} (< *u̯ék̑-ti, = véd. vaṣṭi), hit. \textit{wḗkzi} (< *u̯ḗk̑-ti). Cf. LIV pp. 672s.; 
	\item \textit{bhū́riśr̥ṅga}: \textcite{JamisonComent} comentam: \textit{``is tr. by all as 'many-horned', but this doesn't make a lot of sense: each cow should have only two horns, unless \vishnu{} and Indra's dwelling is a place of fantasy creatures. I have therefore rendered it 'ample-horned', meaning that the horns are quite sizeable. 'Many-horned' would be possible if the reference is to the whole herd of cattle: each cow has two horns, but the collectivity has many. I still prefer 'ample'. ''}
	\item \textit{\emph{Métrica em} paramám padám áva bhāti bhū́ri}: abertura incomum:
		\exg.\emph{pa} \emph{ra} \emph{mám} \emph{pa} \emph{dám} á va bhā ti bhū́ ri\\
		{\brevis} {\brevis} {\longa} {\brevis} {\brevis\ ǁ} {\brevis} {\brevis\ \svert} {\longa} {\brevis} {\longa} {\brevis}\\
		paramám padám ǁ áva \svert{} bhāti bhū́ri

	\item \textit{(ava)bhāti}: pres. 3ª sg. \textit{bhā-} ‘brilhar’, classe I (< pie. *bʰeh₂-). Cognatos incluem gr. φαν- ‘tornar visível’ (< *bʰ-né/\son{n}-h₂-,), φῶς (φωτ-) ‘homem’ (< *bʰoh₂-t-), lat. \textit{iūbar} ‘brilho da manhã’ (< *di̯u-bʰeh₂-es-, conforme Dunkel), ea. zъloba ‘maldade’ (> russ. \textit{zloba}) etc. Cf. LIV pp. 68s. e NIL pp. 7–11.
\end{compactenum}


